# GitLab Merge Request を使ってチーム開発をする
## ソースコードの共有
一般的な Git プロジェクトの作成方法。

```
> mkdir my-project
> cd my-project
> git init .
> git remote add origin https://gitlab.com/....git
```

なんだけど、`git init .` までは `vue-cli` がやってくれてるので手元のリポジトリとリモート (GitLab) のリポジトリを関連付けるところから。

作成した GitLab プロジェクトに `https://gitlab.com/{username}/{projectname}.git` の URL があるのでそれをコピーして、`git remote` を実行する。

コマンドプロンプトから実行するよりも、Visual Studio Code のターミナルから実行するほうが失敗しにくい。

```
> git remote add origin ペーストする
```

Visual Studio Code で `ブランチの発行` をする。

これが終われば、あとの作業はほとんど Visual Studio Code から行える。


### 最初のコミットとプッシュ
Visual Studio Code でソース管理を開く。さっき修正しているので、修正されたファイルの一覧が表示される。

1. `+` ボタンで修正をステージングに入れる
2. `Commit` ボタンで修正をコミットする
3. `...` -> `プッシュ` で GitLab へプッシュする
4. 無事 GitLab にソースコードが登録された


### 他の人のプロジェクトを利用する
せっかくのチーム開発なので、他の人のプロジェクトを利用してみる。(ディレクトリ名がかぶるので `other-project` としています)

```
> git clone https://gitlab.com/{other}/{project}.git other-project
> code other-project
```

Visual Studio Code でコマンドパレットを開いて `npm install` を実行する。これで、`package.json` や `package-lock.json` にかかれているライブラリを `node_modules` ディレクトリに配置する。`package.json` を見かけたら `npm install` をするというのは条件反射で覚えよう。

あとは自分で作成したプロジェクトと同じです。`npm run serve` でどういう修正をしたか見てみましょう!

適当に修正して、`Add` -> `Commit` -> `Push` をしましょう。GitLab を確認して、修正が反映されたか見てみます。


### 他の人の変更を取り込む
他の人の変更を取り込むのは Visual Studio Code のソース管理から `...` -> `プル` を選びます。

知らない修正が取り込まれていることを確認しましょう。

なお、修正は GitLab で見るほうが楽です。


### 変更の衝突
複数人で同時に同じファイルを修正すると衝突が発生します。Git はある程度衝突を検知してマージしてくれますが、ほとんどの場合、人間による対処が必要です。衝突の解消は結構大変なので、衝突が起きないように注意します。

* 衝突しにくいよう、ファイルを役割ごとに小さく保つ
* こまめに Commit/Push/Pull します (衝突が多発しますが、一つ一つは小さいので少しきついですみます)


## Merge Request によるレビュー
GitLab では Merge Request を使った開発がよく使われています。(GitHub の Pull Request のぱくり)

開発者全員で `master` ブランチを共有して開発する場合、各個人の修正が入り乱れてしまい、衝突による事故を起こしやすくなるだけでなく、中途半端な状態になりがちです。

例えば A さんと B さんが同時に修正したとします。A さんはある時突然、追加している機能が動かないことを発見しました。自分のコードにバグがあると調査しましたが、原因はわかりませんでした。実は B さんの修正が原因だったのです。こういうことはよく起きsます。

対策として、A さんも B さんも、修正が完全に終わってからコミットしてプッシュする方法があります。ですが、この方法にも問題は潜んでいます。

* A さんの修正途中を見たければ、A さんのところに行かないといけないため、調整が大変なのと、細かいところまで見ることができない
* 大きめの機能追加の場合、なかなかコミットできず、最新のソースコードとの剥離が出てしまい、いざコミットしてプッシュしようとすると、衝突してしまう

このような問題を解決するために、[GitHub Flow](http://shoma2da.hatenablog.com/entry/2015/11/04/233534) がよく用いられます。

開発者は `master` ブランチから新しいブランチを作成し、そこに対してコミットとプッシュをします。ブランチは作業ごとに作りますので、あなたの作業が他の人に影響することはありません。あなたの作業を見たい人は、あなたのブランチに切り替えるだけですみます。都合を合わせなくてもいいわけです。このブランチのことをトピックブランチと呼びます。

作業が完了したら、`master` ブランチにマージします。これによって、`master` ブランチがおかしな状態になることを防げます。


### GitLab Merge Request
GitLab の Merge Request はこのフローをより便利にします。

Issue から `Create merge request` で Merge Request を作成します。この時、右側のドロップダウンメニューから作成するように注意してください。`Branch name` をアルファベット (小文字推奨)・数字・ハイフンで作ります。

![](./issue3.png)

Merge Request の使い方は Issue に近いです。Issue と違うところは、ブランチと連動しているところです。

Visual Studio Code で以下の操作をしてブランチを切り替えます。

1. ソース管理からプルをして、リモートブランチを取り込む
2. ブランチを切り替える

Visual Studio Code で何かを修正をし、コミットし、プッシュします。(Visual Studio Code だと、ブランチの発行っぽい)

以下のように変更したことがログに残ります。

![](./mr1.png)

変更点もこの Merge Request で見ることができます。

![](./mr2.png)

Issue のようにコメントを残すこともできますので、作業内容とそれによるソースコードの変更を合わせて扱うことができます。

さらに、コードの変更点にコメントを挿入できますので、レビューにもってこいです。

![](./mr3.png)

ここで注目して欲しいのが、`0/1 discussion resolved` のところです。コードの問題点を指摘しましたので、解決されていない課題がひとつあるよと教えてくれます。

修正に問題がなければ、以下のようにしてマージをします。

1. `Resolve WIP status` (WIP については後述)
2. `Remove source branch` にチェックを入れる
3. `Merge` ボタンをクリック

これで `master` ブランチにマージされます。

最後に、Visual Studio Code でブランチを `master` に切り替え、プルをし、最新の変更を取り込みましょう。


### WIP Merge Request
WIP は Work In Progress (作業中) の略です。まだ作業中だからマージしないでねという意味です。

これをうまく使って、早めにレビューをすることができます。例えばログイン機能をつける場合、動かない画面でもいいのでデザインが出来上がったらコミットしてプッシュして、デザインだけでも先にレビューをします。

ほぼ出来上がってからのレビューの場合、方向性を間違っていたらやり直しになってしまいます。また、同じような問題をたくさん指摘されることになります。

WIP Merge Request を使って早めにレビューをすることで、方向性の間違いに気がつきやすくなります。


## おまけ
### 衝突との戦い
GitHub Flow を使っても、大きな機能追加をすると、マージするまでに時間がかかります。その分剥離や衝突が起きやすくなります。

こまめに `master` ブランチからトピックブランチへマージすることをおすすめします。


### README を書こう
GitHub や GitLab ではプロジェクトの利用者に向けて README.md を書くことが一般的です。

* プロジェクトの目的
* アプリにアクセスして簡単な使い方まで
* ライセンス
* ドキュメントへのリンク

他にも CONTRIBUTING.md というのもあります。こちらは、開発者として参加したい人向けの情報を書きます。

* 開発環境のセットアップ方法
* 開発を始める準備など
* 規約
* スケジュールなど
* 本番への反映手順

このようなドキュメントが整備され、最新の状態になっていると、利用者や開発者にとって非常に便利でしょう。